**塞浦路斯共和国总统**是[塞浦路斯共和国的](../Page/塞浦路斯共和国.md "wikilink")[国家元首和](../Page/国家元首.md "wikilink")[政府首脑](../Page/政府首脑.md "wikilink")。塞浦路斯自1960年从英国的殖民统治下独立开始，设置[总统一职](../Page/总统.md "wikilink")。塞浦路斯现任总统为[尼科斯·阿納斯塔夏季斯](../Page/尼科斯·阿納斯塔夏季斯.md "wikilink")。

1974年7月，[尼科斯·桑普森](../Page/尼科斯·桑普森.md "wikilink")（Nikos
Sampson）领导的希腊军人政权在塞浦路斯策动政变，[土耳其以此为由](../Page/土耳其.md "wikilink")，于7月20日出兵入侵塞浦路斯北部地区。1983年，土耳其占领下的北部地区宣布成立[北塞浦路斯土耳其共和国](../Page/北塞浦路斯土耳其共和国.md "wikilink")，但仅得到土耳其一国的承认，所以，塞浦路斯共和国的实际管辖区域仅为[塞浦路斯岛总面积的大约三分之二](../Page/塞浦路斯岛.md "wikilink")，位于该岛的南部。

1960年的塞浦路斯宪法规定塞浦路斯为共和国，总统由希腊族人担任，土耳其族人任副总统。行政权属总统和副总统，他们对行政决定均有最后否决权。\[1\]

## 塞浦路斯共和国总统列表（1960年至今）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>#</p></th>
<th><p>总统姓名</p></th>
<th><p>总统肖像</p></th>
<th><p>任期开始</p></th>
<th><p>任期结束</p></th>
<th><p>政治派别</p></th>
<th><p>备注</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/马卡里奥斯三世.md" title="wikilink">马卡里奥斯三世</a><a href="../Page/塞浦路斯大主教列表.md" title="wikilink">大主教</a><br />
(Makarios III，第一任)</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg" title="fig:Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg">Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg</a></p></td>
<td><p>1960年8月16日</p></td>
<td><p>1974年7月15日</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>被废黜</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>| <a href="../Page/尼科斯·桑普森.md" title="wikilink">尼科斯·桑普森</a><br />
(Nikos Sampson)</p></td>
<td></td>
<td><p>1974年7月15日</p></td>
<td><p>1974年7月23日</p></td>
<td><p><a href="../Page/EOKA-B.md" title="wikilink">EOKA-B</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>| <a href="../Page/格拉夫科斯·克莱里季斯.md" title="wikilink">格拉夫科斯·克莱里季斯</a><br />
(Glafkos Klerides，第一任，代理总统)</p></td>
<td></td>
<td><p>1974年7月23日</p></td>
<td><p>1974年12月7日</p></td>
<td><p><a href="../Page/塞浦路斯统一民主党.md" title="wikilink">统一民主党</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>| <a href="../Page/马卡里奥斯三世.md" title="wikilink">马卡里奥斯三世</a><a href="../Page/塞浦路斯大主教列表.md" title="wikilink">大主教</a><br />
(Makarios III，第二任)</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg" title="fig:Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg">Makarios_III_and_Robert_F._Wagner_NYWTS_cropped.jpg</a></p></td>
<td><p>1974年12月7日</p></td>
<td><p>1977年8月3日</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/斯皮罗斯·基普里亚努.md" title="wikilink">斯皮罗斯·基普里亚努</a><br />
(Spyros Kyprianou)</p></td>
<td></td>
<td><p>1977年9月3日</p></td>
<td><p>1988年2月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/塞浦路斯民主党.md" title="wikilink">民主党</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/乔治·瓦西利乌.md" title="wikilink">乔治·瓦西利乌</a><br />
(George Vasiliou)</p></td>
<td></td>
<td><p>1988年2月28日</p></td>
<td><p>1993年2月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/塞浦路斯联合民主党.md" title="wikilink">联合民主党</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/格拉夫科斯·克莱里季斯.md" title="wikilink">格拉夫科斯·克莱里季斯</a><br />
(Glafkos Klerides，第二任)</p></td>
<td></td>
<td><p>1993年2月28日</p></td>
<td><p>2003年2月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/塞浦路斯民主联盟.md" title="wikilink">民主联盟</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/塔索斯·帕帕佐普洛斯.md" title="wikilink">塔索斯·帕帕佐普洛斯</a><br />
(Tassos Papadopoulos)</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tassos_Papadopoulos.jpg" title="fig:Tassos_Papadopoulos.jpg">Tassos_Papadopoulos.jpg</a></p></td>
<td><p>2003年2月28日</p></td>
<td><p>2008年2月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/塞浦路斯民主党.md" title="wikilink">民主党</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/季米特里斯·赫里斯托菲亚斯.md" title="wikilink">季米特里斯·赫里斯托菲亚斯</a><br />
(Dimitris Christofias)</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dimitris_Christofias.jpg" title="fig:Dimitris_Christofias.jpg">Dimitris_Christofias.jpg</a></p></td>
<td><p>2008年2月28日</p></td>
<td><p>2013年2月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/劳动人民进步党.md" title="wikilink">劳动人民进步党</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/尼科斯·阿纳斯塔夏季斯.md" title="wikilink">尼科斯·阿纳斯塔夏季斯</a><br />
(Nicos Anastasiades)</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nicos_Anastasiades_at_EPP_HQ.jpg" title="fig:Nicos_Anastasiades_at_EPP_HQ.jpg">Nicos_Anastasiades_at_EPP_HQ.jpg</a></p></td>
<td><p>2013年2月28日</p></td>
<td><p>在任</p></td>
<td><p><a href="../Page/民主大会党.md" title="wikilink">塞浦路斯民主大会党</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 外部链接

  - [塞浦路斯共和国总统府](http://www.presidency.gov.cy/)

[\*](../Category/塞浦路斯总统.md "wikilink")

1.  [俄罗斯：若塞浦路斯公决通过统一方案
    俄不会反对](http://news.xinhuanet.com/world/2004-04/22/content_1435273.htm)，2004-04-22。